### 巴巴罗萨的归来（4）

#### Archbishop Adalbert II of Salzburg 萨尔茨堡大主教阿达尔贝特二世

在德意志境内，萨尔茨堡仍然是教会分裂期间反对巴巴罗萨的主要中心。1168年大主教康拉德二世去世后，神职人员和官员们试图再次证明他们对皇帝的忠诚与对亚历山大三世的忠诚别无二致，于是选举了皇帝的堂弟，23岁的阿达尔贝特，他是巴巴罗萨的姑母格特鲁德与波西米亚国王弗拉迪斯拉夫二世（Vladislav II of Bohemia）的儿子。尽管巴巴罗萨宣布康拉德违反帝国法令，但他也从未真正废黜过他的叔父，相反，康拉德却成功地将他业余的对手彻底压制。阿达尔贝特（1168-1177的第一任期）缺乏成熟的外交手段来平衡他的竞争者们——比起来他在第二次担任大主教时（1183-1200）就要显得成熟多了，而巴巴罗萨在意大利折戟之后不愿继续容忍萨尔茨堡的反抗。阿达尔贝特推迟了向他的表兄要求祝圣的时间，但表现得好像他已经完全拥有了世俗行政权一样。尽管教宗亚历山大三世尚未承认他的当选，但阿奎莱亚都主教乌尔里希二世还是违反了沃尔姆斯协定，于1169年3月15日为阿达尔贝特举行了祝圣仪式。教宗掩饰了自己的不满，但当阿达尔贝特于6月前往班贝格时，巴巴罗萨宁愿冒着得罪与儿子一同前来的弗拉迪斯拉夫二世的风险，也拒绝接待他们。巴巴罗萨于8月初前往萨尔茨堡霍芬（Salzburghofen），即今天的弗赖拉辛（Freilassing），就在萨尔茨堡城外，并且威胁说如果阿达尔贝特不投降，就要摧毁大主教辖区内所有的修道院和教堂。在诸侯们，特别是他的舅舅奥地利的亨利（Henry Jasomirgott）的见一下，阿达尔贝特将萨尔茨堡教会的所有世俗财产、行政权、税收还有官员任免权都交给了巴巴罗萨，但他还是没能重新得到皇帝的赦免；皇帝直接接管了这个大主教区的管理。阿达尔贝特的行为是没有先例可循的，但值得回顾的是，1165年在维尔茨堡时，以马格德堡大主教维希曼为首的主教们提出，如果他们不用被强制要求向帕斯卡尔三世宣誓效忠的话，就会归还帝国授予的行政权。巴巴罗萨不允许阿达尔贝特继续统治他的教区，但也没有废黜他。

巴巴罗萨在1170年回到了大主教区。2月他在萨尔茨堡接见了很多重要的大主教手下的官员们，3月，他在位于阿尔卑斯山地区的大主教区的主要城市，既卡林西亚的弗里萨赫（Friesach）和施蒂利亚的莱布尼茨（Leibnitz）。 为了重新获得萨尔茨堡教区神职人员的忠诚，他为位于巴伐利亚的巴特赖兴哈尔 （Bad Reichenhall）的奥斯定修会圣·芝诺（St. Zeno）教堂、施蒂利亚的本笃会修道院圣·兰布雷希特（St. Lambrecht）教堂还有卡林西亚的拉万特河谷（Lavant valley）的圣保罗教堂都颁布了特许状。巴巴罗萨对古尔克主教（bishop of Gurk）的领地特别慷慨，该区域得到了其在卡林西亚境内所有现有和待开发的矿场还有盐场，因为主教亨利一世在阿达尔贝特缺席时曾暂时替代过他的职务。然而，大多数萨尔茨堡的神职人员拒绝放弃支持亚历山大或阿达尔贝特，而是敦促大主教为教会争取和平。

1171年，弗拉迪斯拉夫请大主教维希曼在他儿子和巴巴罗萨之间进行调解，维希曼喂阿达尔贝特争取到了11月前往戈斯拉尔参加巴巴罗萨集会的许可。他虽然没有去，但波西米亚国王以书面形式替他的儿子做出了巨大让步，这些条款都是保密的。巴巴罗萨于1172年2月20日在萨尔茨堡举行了一次集会，阿达尔贝特再次缺席。巴巴罗萨于是让教士们要么选举一个新的大主教，要么接受他的条件。之后他还向惊讶的教士们宣读了他与弗拉迪斯拉夫之间的秘密协定。据称，阿达尔贝特曾答应向巴巴罗萨支付一笔巨额赔款，并当着皇帝的面烧掉亚历山大三世送给他的礼帽，加入帝国一方。在这个关键时刻，阿达尔贝特却突然出现，否认自己同意过任何类似的条款。他得到了两个选项，要么即刻接受诸侯们的审判，并在之后的机会上宣布结果，要么服从皇帝的要求，这样他甚至有望获得对失去大主教职位的一些荣誉上的补偿。阿达尔贝特要求一段时间考虑考虑，但第二天早上，人们发现他在半夜潜逃了。愤怒的皇帝要求立即进行新的选举，但最终还是同意让神职人员在6月24日之前给出一个候选人名单就行，所以还是无事发生。

阿达尔贝特疏远了许多仍然支持他的人，在他父亲于1173年退位后，他被迫逃离了波西米亚宫廷，到他的叔叔奥地利的亨利那里避难。1174年5月26日，二人都出现在了巴巴罗萨于雷根斯堡举行的集会上，除了弗赖辛的主教之外，阿达尔贝特所有的支持者都参与了这次会议。除了奥地利公爵之外，其他诸侯们都同意罢免阿达尔贝特；神职人员们选出的候选人是贝希特斯加登（Berchtesgaden）的教务长亨利，他曾在1160年代表大主教埃伯哈德出席帕维亚会议。巴巴罗萨向新任大主教授职，亨利则向以狮子亨利为首的诸侯们授予了他们的大主教区领地。由于皇帝不再明确要求大主教亨利和萨尔茨堡的其他神职人员反对亚历山大，因此他有理由希望在这次集会上提出的要求会得到普遍接受。1174年9月，巴巴罗萨就又去了意大利。

尽管如此，阿达尔贝特在大主教区内仍然还有一些支持者；他向亚历山大三世提出上诉，于是教宗宣布贝希特斯加登的亨利的选举无效，并命令萨尔茨堡的副主教还有教务长们服从阿达尔贝特。其造成的结果是分裂者之间的分裂。教宗的代理人，萨比纳的枢机主教康拉德（Cardinal Conrad of Sabina），既前任美因茨大主教对阿达尔贝特的印象很差，不仅没有帮助他反而向教宗抱怨他的行为。因此亚历山大委托阿尔巴诺的枢机主教沃尔特（Cardinal Walter of Albano）来审查此案；1176年8月1日，在匈牙利的杰尔（Györ），该主教做出了不利于无视教廷传召的亨利的判决，并以阿达尔贝特对教宗的坚定忠诚和他所承受的迫害为由，做出了有利他的判决。这一争端最终于1177年8月在威尼斯才得到解决。​​​​
